
# Домашнее задание к занятию "11.02 Микросервисы: принципы"

Вы работаете в крупной компанию, которая строит систему на основе микросервисной архитектуры.
Вам как DevOps специалисту необходимо выдвинуть предложение по организации инфраструктуры, для разработки и эксплуатации.

## Задача 1: API Gateway 

Предложите решение для обеспечения реализации API Gateway. Составьте сравнительную таблицу возможностей различных программных решений. На основе таблицы сделайте выбор решения.

Решение должно соответствовать следующим требованиям:
- Маршрутизация запросов к нужному сервису на основе конфигурации
- Возможность проверки аутентификационной информации в запросах
- Обеспечение терминации HTTPS

Обоснуйте свой выбор.  

___
___
  
### Решение:
Нашел неплохую статью на [сайте](https://www.nginx.com/blog/choosing-the-right-api-gateway-pattern/?__cf_chl_captcha_tk__=ed4062235a4eed746839ffaa4456039c320f9dec-1624120905-0-AYcP8ha43drdyJNKyF-DIGvZ1DR9YkX22Cl4O1eqj6VlImek5TI0LGefDCYx2x8nlce-REfCRIUyoqCAkDCcqNbjEPJCtKlCWPqty1WO-_5wzjjqkhHOIIP4GOQc-WRiQC4-XSYDvk_4svL_UsxTXQXtnach30UaMfB5o7Gf1AWSQtMK4FuNSBTxryzUZ4JAFyVrZVzzUWvWihqdKzk9otDOoK_kSzkjOTisu3XqYuBH6SsaiivUTx2TE20_hYQk4_URyMlzH7RhybZzZQL_KZakNAx2Aa5rBJt-ps0ETa_PZsEOgBBOv2MFeQu0DzaSqiLqnmboU47i38a0dKZg23_sq2wz7ULK3JZTSKsj6fIO-PTA-k_yncNs7odQNoL-hbaUsWor_aJX3cTcoDvok11rxniKHSQtkTKaGKgmi9s4SNft7kq6u0fkANzo77qLQQ7RJuwEAb5QuRba8ulZPQADD8vVC16JyY3aRET9DskxQg2T-1n6MGHjOtvjrNjhUojPMI0VU4oFjU7YqCvJyFdW-r4b43R2D3S6uOeJVNZjn4DbU-lKshHet4jd45PjgA0C7fANadJ9bstolosruifQyN_rWlRJiytg-yRLpZpxkFKEhRuC3C6R9JVbivKhP1gSc2OkLvKH8Fa4wk6QwIr03PSzA78Dnsb4JSE5MhvqaK_0XYqb95ZWYUKaFF40Jw) nginx, на основе которой и составил табличку:  
  
![Screenshot](https://gitlab.com/SobolevES/devops-netology/-/raw/main/pics/micro2.1.png)  
  
FAQ:  
* Centralized, Edge Gateway (Центральный/Пограничный шлюз): Этот подход хорошо подходит для публичного предоставления сервисов приложений из монолитных приложений с централизованным управлением. Однако он не очень подходит для архитектур микросервисов или ситуаций, требующих частых изменений.  
* Two-Tier Gateway (Двухуровневый шлюз): Двухуровневый шлюз лучше всего работает в ситуациях, требующих гибкости для распределенных услуг и независимого масштабирования функций. Однако этот подход может вызвать проблемы, когда есть несколько команд, управляющих разными средами и приложениями, поскольку он не поддерживает распределенное управление.
* Microgateway (Микрошлюз): Микрошлюзы предназначены для работы вместе с микросервисами, они также могут затруднить достижение согласованности и контроля. Каждый отдельный микрошлюз может иметь различный набор политик, правил безопасности и требовать агрегирования данных мониторинга и показателей от нескольких сервисов. Микрошлюз может легко стать противоположностью «микро», требуя полной конфигурации, основанной на бизнес-целях API или набора API.  
* Per-Pod Gateways (Шлюз для каждого модуля): Шлюз для каждого модуля обычно легкий, а его конфигурация статична. Он только перенаправляет трафик на локальный экземпляр микросервиса, поэтому не требует перенастройки при изменении топологии приложения. Модуль микросервисов можно повторно развернуть с новой конфигурацией прокси-сервера, если необходимо изменить одну из политик.  
* Sidecar Gateways and Service Mesh (Шаблон сопутствующего шлюза): Шаблон сопутствующего элемента вносит значительную сложность в плоскость управления, поскольку дополнительный прокси-сервер может выполнять исходящую маршрутизацию и балансировку нагрузки по мере необходимости, только если он осведомлен обо всей топологии приложения, которая часто меняется. Шаблон также привносит сложность на уровне данных, поскольку побочный прокси должен прозрачно перехватывать все исходящие запросы от локального приложения. Шаблон проще всего реализовать с помощью служебной сетки на основе сопутствующего элемента, которая обеспечивает прокси-сервер сопутствующего компонента, внедрение, захват трафика и интегрированную плоскость управления, требуемую шаблоном. Паттерн побочного прокси постепенно превращается в самый популярный (хотя и все еще созревающий) подход к сервисным сеткам, позволяющий управлять доступом на основе ролей для нескольких групп, которые настраивают отдельные прокси из плоскости управления сервисной сеткой. 

  
Если исходить из задачи, то нам наверное подойдет Microgateway (Микрошлюз) или Per-Pod Gateways (Шлюз для каждого модуля) в паре одним из описанных в п.1-п.3 шлюзов.  
___
___
  

## Задача 2: Брокер сообщений

Составьте таблицу возможностей различных брокеров сообщений. На основе таблицы сделайте обоснованный выбор решения.

Решение должно соответствовать следующим требованиям:
- Поддержка кластеризации для обеспечения надежности
- Хранение сообщений на диске в процессе доставки
- Высокая скорость работы
- Поддержка различных форматов сообщений
- Разделение прав доступа к различным потокам сообщений
- Протота эксплуатации

Обоснуйте свой выбор.  

___
  
### Решение:  

Брокеров сообщений конечно гора... [тут](https://star-wiki.ru/wiki/Message_broker) видно огромный список и рассмотрим какие то из них:  

![Screenshot](https://gitlab.com/SobolevES/devops-netology/-/raw/main/pics/micro2.2.png)  
  
Однозначно кафка или реббит ибо
Первое, что находит гугл - это противостояние кафки против реббита, ну и не зря, т.к. оба брокера достойные, главное определить задачи и приоритеты.

RabbitMQ подойдет, если нам нужна надежность и гибкость маршрутизации, а порядок доставки сообщений безразличен.
Apache Kafka подойдет, если работаем с большими нагрузками, нам важна масштабируемость, доставка сообщений в правильном порядке и возможность просматривать историю сообщений.  

___
___
